\section{Дедлайны. Hard} \label{deadlines-hard}

\epigraph{Чтобы было удобнее, докажем гораздо более сильный факт, чем собирались}{С.К.}

Напомним задачу.
Даны $n$ заданий, каждое задано парой $\mathpair{t_i}{d_i}$ -- время, которое уходит на выполнение задания и дедлайн, к которому его надо выполнить.
Сейчас момент времени 0.
В разных вариациях нужно понять, можно ли успеть выполнить все задания, или выполнить наибольшее возможное количество из них.

Сейчас мы знаем два решения на две версии этой задачи:

\begin{enumerate}
\item Жадность: выполнить всё за $\O(n \log n)$.

  Отсортировать задания по дедлайну и пытаться выполнить их в таком порядке.

\item Динамика: выполнить $\max$ за $\O(n^2)$.

  Динамика \cpp|sum[i][k]| -- минимальное время, за которое можно выполнить $k$ заданий из первых $i$ (в порядке сортировки по дедлайну).
  Переходы \cpp|sum[i][k]| $~\leftarrow~$ \cpp|sum[i - 1][k]| и \cpp|sum[i][k]| $~\leftarrow~$ \cpp|sum[i - 1][k - 1]| $+~t_i$, последний только если \cpp|sum[i - 1][k - 1]|$~+~t_i \le d_i$.
\end{enumerate}

Сейчас будем учиться выполнять $\max$ за $\O(n \log n)$.
Это в некотором роде комбинация двух предыдущих решений.

Решение будет жадным.
Сначала отсортируем все задания по возрастанию дедлайна.
Теперь идём по заданиям и пытаемся выполнить как можно больше.
Пусть на текущий момент мы выполнили задания $\mathpair{t_1}{d_1}, \dots, \mathpair{t_m}{d_m}$, и теперь пытаемся добавить к ним задание $\mathpair{T}{D}$.
Будет три случая.

\begin{enumerate}
\item $\sum_i t_i + T \le D$.

  Тогда мы можем выполнить все предыдущие задания и наше. Ну и выполним.

\item $t_{\max} \ge T$, где $t_{\max} = \max_i t_i$.

  Тогда заменим задание с максимальным временем на $\mathpair{T}{D}$.

\item Ни то, ни другое.

  Тогда не будем делать ничего.
\end{enumerate}

Почему $\O(n \log n)$?
Сортировка $\O(n \log n)$, потом нам надо уметь поддерживать какое-то множество элементов, пихать туда числа и доставать оттуда максимум, и всё за $\O(\log n)$. Это куча, это мы умеем.

Всё хорошо, осталость доказать, что работает.
У нас есть динамика, которая точно работает.
Будем доказывать как раз через неё.

\begin{theorem} \label{deadlines-hard-thm}
  Рассмотрим любой момент времени $i$. Пусть наша жадность смогла выполнить $m$ заданий.
  Упорядочим их по возрастанию времени ($t_1 \le t_2 \le \dots \le t_m$).
  Тогда $m$ -- максимальное число заданий, которое мы можем выполнить из первых $i$ и $\forall j \textrm{~\cpp|sum[i][j]|} = \sum_{k=1}^j t_k$.
\end{theorem}

Формулировка не самая очевидная: мы же вроде бы выполняем задания не по возрастанию времени выполнения, а по возрастанию дедлайна.
Комментарий к этому такой: сейчас мы рассматриваем задания, которые можем выполнить к моменту времени $i$.
Пусть мы могли из них выполнить максимум $m$.
Тогда значение динамики \cpp|sum[i][k]| равно минимальному времени, за которое мы могли бы выполнить $k$ из них.
То есть суммарному времени $k$ минимальных из них (помним, что задания мы выполняем без пауз).

Итак,

\begin{proof}
  Индукция по $i$.
  База понятна -- из нуля предметов больше нуля не возьмёшь.

  Переход $i - 1 \to i$.
  Пусть на шаге $i - 1$ мы могли выполнить не более $m$ задание с оптимальным ответом $\mathpair{t_1}{d_1}, \dots, \mathpair{t_m}{d_m}$ ($t_1 \le t_2 \le \dots \le t_m$).
  Рассмотрим любое $j \le m$.
  Смотрим на $t_1, \dots, t_j$. Пытаемся улучшить ответ значением $\mathpair{T}{D}$.
  Как помним из динамики, \cpp|sum[i][j] = sum[i - 1][j]|, если $\textrm{\cpp|sum[i - 1][j - 1]|}~+~T > D$, a иначе же \cpp|sum[i][j] = min(sum[i - 1][j], sum[i - 1][j - 1]| $+~T$\cpp|)|.
  Исходя из предположения индукции, на шаге $i - 1$ первые $j$ в порядке сортировки по времени заданий действительно оптимальны, также как и первые $j - 1$.
  Посмотрим, что же случится на шаге $i$.

  \begin{enumerate}
  \item $\sum_{k=1}^m t_k + T < D$.

    Тогда в массив $t_k$ куда-то в середину (сортировка по времени выполнения же) добавится $T$.
    Это как минимум означает, что при любом требуемом $j$ задание мы выполнить сможем, а значит смотреть надо на минимум.
    Когда \cpp|sum[i - 1][j]| больше, чем \cpp|sum[i - 1][j - 1]|$~+~T$?
    Когда мы можем вставить $T$ вместо какого-то из $t_1 \dots t_j$.
    Ну вроде бы это как раз именно то, что случилось.

  \item $T < t_{\max}$.

    Тогда $t_m$ уберётся, а $T$ вставится куда-то в середину.
    Тут нужно понять, что это абсолютно тот же самый случай.

  \item Ни то, ни то.

    Тогда, очевидно, выполнить все задания вместе с новым мы не можем и на него уйдёт больше времени, чем на любое другое.
    Тогда непонятно, с чего бы нам вообще его делать (более строго -- всегда можно сделать выбор заданий с меньшей суммой $t$).
  \end{enumerate}

  Осталось лишь понять, почему оптимальное число выполненных заданий будет действительно посчитано правильно.
  В динамике у нас единственный переход, увеличивающий это количество -- это \cpp|sum[i - 1][j - 1]|$~\leftarrow~$\cpp|sum[i][j]|.
  Раз на предыдущем шаге мы получили именно оптимальное относительно \cpp|sum| множество заданий по предположению индукции, и при пересчёте динамики мы могли бы выполнить все те задания и новое, то и сейчас сможем.
  Этим и для $j = m + 1$ при увеличении $m$ доказано утверждение теоремы.
\end{proof}
